%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 




\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{N. Périn , V. Ledda\& J.N. Gers}
\ladate{0.85}
\motsclefs{Statistique, intégration, DAEU, Math 10}


\titre{Les pneus}

\reference{Math 10\\EC1}
\begin{document}


Ci dessous les résultats d’un test effectué sur un type particulier de
pneus. 

La courbe indique le nombre de pneus usés par tranches de 1~km. Par
exemple, il y a eu 125 pneus usés entre 50000~km et 50001~km. C’est une
courbe du troisième degré.



\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{les_pneus_fig1}
\end{center}



Quelle est la durée de vie la plus fréquente d’un pneu ?

Sur combien de pneus a porté le test ?

Combien de pneus sont usés avant 50 000~km ?

Établissez un graphique donnant le nombre de pneus usés avant $x$ kilomètres.

Quelle est la durée de vie médiane d’un pneu?

Quelle est la durée de vie moyenne d’un pneu?



\clearpage


\section{Équation de la courbe de densité}
\label{sec:equation-de-la}



Soit $x$ la durée de vie des pneus en dizaines de milliers de
kilomètres et $d(x)$ le nombre de pneus usés dans une tranche de 1
kilomètre autour de $x$.


L’équation de la courbe de densité est de la forme
$d(x)=a\,x^{2}(x-\text{10})$ où $a$ est une constante à déterminer.


On a  $d(5)=125$ donc 
$125=a\times 5^2(5-10)=-a$ d’où $a=-1$.




L’équation de la courbe de densité est donc
${y=-x^{2}(x-\text{10})}$ soit :




\begin{equation*}
{y=-x^{{3}}+\text{10}x^{{2}}}
\end{equation*}


\section{Mode de la série statistique}
\label{sec:mode-de-la}




La durée de vie la plus fréquente d’un pneu correspond à la tranche la
plus haute, c’est à dire au sommet de la courbe de  densité,  et donc
à un point de pente nulle. La pente de la courbe de densité s’obtient par dérivation :

\begin{equation*}
d'(x)=-3x^{2}+\text{20}x
\end{equation*}



La pente est nulle quand \ \  ${-3x^{{2}}+\text{20}x=0}$ c’est à dire
quand  ${x=0}$ ou quand  ${-3x+\text{20}=0}$ soit 
${x=\frac{\text{20}}{3}\simeq 6,\text{6667}}$ . La durée de vie la
plus fréquente d’un pneu est donc de 66\,667~km.










\section{Effectif de la série statistique}
\label{sec:effectif-de-la}









Le nombre de pneus testés se lit dans l’aire sous la courbe de
densité.

On l’obtient par intégration :




\begin{equation*}
{\int
_{{0}}^{{\text{10}}}{-x^{{3}}+\text{10}x^{{2}}}\D{x}=-{\frac{\text{10}^{{4}}}{4}}+\text{10}\times
{\frac{\text{10}^{{3}}}{3}}=\text{10}^{{4}}(-\frac{1}{4}+\frac{1}{3})=\text{10}^{{4}}\times
{\frac{1}{\text{12}}}=\frac{2\,500}{3}\simeq \text{833},\text{3333}}
\end{equation*}



L’unité d’aire est le nombre~ de pneus dans une tranche de densité un
pneu par kilomètre et de largeur une dizaine de milliers de kilomètres.
Soit 10\,000 pneus. Par conséquent 8\,333\,333 pneus ont été \ testés.







\section{Nombre de pneus usés avant 50\,000 kilomètres}
\label{sec:nombre-de-pneus}









Il s’obtient comme précédemment par intégration :




\begin{equation*}
{\int
_{{0}}^{{5}}{-x^{{3}}+\text{10}x^{{2}}}\D{x}=-{\frac{5^{{4}}}{4}}+\text{10}\times
{\frac{5^{{3}}}{3}}=5^{{4}}(-\frac{1}{4}+\frac{2}{3})=5^{{4}}\times
{\frac{5}{\text{12}}}\simeq \text{260},\text{4167}}
\end{equation*}






2 604 167 pneus ont été usés avant 50\,000 kilomètres. 










\section{Fonction de répartition}
\label{sec:fonct-de-repart}






Le nombre $N(x)$ de pneus usés avant $x$ dizaines de milliers de
kilomètres se lit dans l’aire sous la courbe de densité entre 0 et
$x$. C’est donc la courbe primitive de la courbe de densité d’équation:

\begin{equation*}
N(x)=\int_0^{x}d(t)\D{t}=-\frac{x^{4}}{4}+\frac{10}{3}x^{3}
\end{equation*}



où $N(x)$ est exprimé en dizaines de milliers.




Cette courbe a l’allure suivante:











\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{les_pneus_fig2}
\end{center}


\section{Durée de vie médiane des pneus}
\label{sec:duree-de-vie}









La durée de vie médiane des pneus est la durée de vie qui partage en
deux parts égales l’effectif de pneus testés. Elle est donc solution
de l’équation:




\begin{equation*}
N(x)=\frac{1}{2}\times\frac{2\,500}{3}=\frac{1\,250}{3}\simeq 417
\end{equation*}



Dont on peut donner une solution graphique à partir de la courbe précédente.










\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{les_pneus_fig3}
\end{center}







Donc la durée de vie médiane est de 61\,427~km.



\section{Durée de vie moyenne des pneus}
\label{sec:duree-de-vie-1}









La durée de vie moyenne des pneus est égale au nombre de kilomètres
parcourus par l’ensemble des pneus divisé par le nombre de pneus.




Le nombre de pneus appartenant à une tranche de 1~km autour de x est $d(x)$.
Et donc la contribution de cette tranche au kilométrage total est
$x\times d(x)$.




Le nombre de kilomètres total parcouru par les pneus s’obtient donc par
intégration:




\begin{equation*}
\int_0^{10}xd(x)\D{x}=\int_0^{10}-x^4+10x^3\D{x}=\left[-\frac{1}{5}x^5+\frac{10}{4}x^4\right]_0^{10}=5\,000
\end{equation*}



L’unité de surface vaut 10\,000 pneus . Le kilométrage total parcouru par
l’ensemble des pneus est donc de 50\,000\,000 dizaines de milliers de
kilomètres.




La durée de vie moyenne des pneus testés est donc de~
$\frac{5000}{\frac{2500}{3}}=6$ dizaines de milliers de
kilomètres, soit 60\,000 kilomètres.













\section{Comparaison entre médiane et moyenne}
\label{sec:comp-entre-medi}









Le nombre de pneus usés avant 60\,000 kilomètres vaut $N(6)=396$, soit moins de
la moitié des effectifs. Par conséquent la durée de vie médiane des pneus est supérieure à leur durée de vie moyenne.






\end{document}
